\chapter[Tipos de persistencia en Java] {Tipos de persistencia de Objetos Java
en Base de Datos Relacionales}
	Existen diversos modelos de programación entre las que se encuentran la
	estructurada, la modular, la Programación Orientada a Objetos(POO), sólo por
	nombrar algunas. Cada uno engloba una técnica o concepto de como debe
	abordarse una solución. La programación orientada a objetos es un modelo de
	programación que usa objetos para diseñar aplicaciones y se trata de una
	técnica que aumenta la modularidad, encapsulación y la capacidad de
	reutilización de código\cite{ch105}. Un objeto es un conjunto complejo de
	datos y de métodos que poseen estructura y forman parte de una organización.\cite{ch101}
	
	Por otra parte, los modelos de datos relacionales se caracteriza a muy grandes
	rasgos por disponer que toda la información debe estar contenida en tablas, y
	las relaciones entre datos deben ser representadas explícitamente en esos
	mismos datos.\cite{ch103}
	
	Cuando se desean almacenar y extraer datos desde una base de datos
	relacional los desarrolladores deben enfrentar un grupo de dificultades y
	problemas técnico-conceptuales. Estos problemas son generalmente la
	incompatibilidad de tipos de datos entre los tipos de datos de las bases de
	datos y los tipos de datos del lenguaje de programación que se utilice en
	determinado momento.
	
	El Mapeo Objeto-Relación (ORM por sus siglas en inglés) se refiere al proceso
	de mapear los datos de modelo relacional al modelo de objetos. Existen
	diferencias entre la estructura de una base de datos normalizada y una típica
	jerarquía de clases del modelo orientado a objetos\cite{ch104}.En la literatura
	informática se ha englobado las limitaciones para convertir objetos en
	registros y viceversa como \textbf{Desajuste por Impedancia} (\textbf{Impedance
	Mismatch, en inglés}). Resolver estas diferencias puede resultar en una
	sobrecarga sustancial, que puede materializarse en un desempeño pobre de la
	aplicación.\cite{tp0101}
	
	En este capítulo se describen alternativas para la persistencia de objetos en
	bases de datos relacionales con el fin de que el lector comprenda por que se
	prefirió JPA por sobre otras alternativas ORM.
	
\section[JDBC]{Java Database Connectivity (JDBC)}
	Es un API que define como un cliente puede acceder a una base de datos
	relacionales\cite{jdbc01}. El JDBC API se compone de dos grupos de interfaces:
	El primero para desarrolladores aplicaciones y un segundo de más bajo nivel
	para desarrolladores de controladores\footnote{'driver' en inglés}\cite{jdbc02},
	para acceder a los datos.
	El modo es uso es bastante simple, pues basta con utilizar la implementación
	desarrollada, en general, por los mismos desarrolladores de RDBMS. Si bien,
	el uso directo pueden traer grandes beneficios en terminos de optimización de
	solicitudes y acceso a la base de datos, ya que los programadores pueden tener
	un control total de los comandos SQL generados, no resuelve el tema de
	Desajuste por Impedancia lo que genera un aumento en el tiempo de desarrollo si
	existe una gran cantidad de tipos de solicitudes y tablas.
	
\section[MyBatis]{MyBatis}
	Framework que realiza un mapeo de clases mediante archivos xml, utilizando
	comandos SQL personalizados. MyBatis no mapea objetos Java a la base de datos
	sino que mapea metodos Java a sentencias SQL\cite{myBatis01}, lo que otorga una
	gran flexibilidad y control al programador en el modo en el que se accede a los
	datos, lo que puede resultar útil cuando se desea acceder a Bases de datos que
	no sigan la estructura definida por el desarrollador de la aplicación. en
	contraparte, esta flexibilidad obliga al programador a conocer y realizar
	sentencias SQL, no siendo una solución que resuelva del todo el problema de
	Desajuste por Impedancia, aunque si disminuye enormemente la cantidad de código
	y tiempo de desarrollo comparado con el uso directo de JDBC. Además, el
	programador debe ser quien debe asegurarse que las sentencias SQL generadas sean
	consistentes cuando se desee migrar de un RDBMS a otro.

\section{Java Data Objects (JDO)}
	JDO desarrollado a través de Java Community Process, pero pasando a ser parte
	de Apache JDO desde la versión JDO 2.0\cite{jdo01}. La principal ventaja de esta
	especificación es que está diseñada teniendo en mente la flexibilidad y la
	agnostisidad respecto al almacen de datos\cite{jdo04}, es decir, generar una
	capa de abstracción para el almacenamiento de datos independiente de cual sea
	éste, por lo que soporta diferentes tipos de medios de almacenamiento, como
	Bases de datos relacionales, bases de datos de objectos, XML, archivos
	planos,entre otros\cite{jdo05}.

\section{Java Persistent API (JPA)}
	Si bien JDO fue la primera especificaficación Java de datos persistentes, debido
	a presiones por parte de los proveedores de RDBMS a quienes no se sintieron
	comodos con la idea de tener una tecnología que permitiese a los usuarios
	disponer de una sola API que permitiese cambiar fácilmente de un tipo de medio persistente de datos
	a otro, se generaron presiones que derivaron en que se generará una
	especificación diferente\cite{jdo02}.
	
	Debido a lo anterior, nace la especificación JPA, para generar una
	abstracción  orientada a bases de datos relacionales mediante la técnica de
	Mapeo Objeto-Realcional  (ORM, por sus siglas en inglés). La diferencias
	principal entre especificaciones,  hoy convertidos en estándares, son que JDO
	es más completo y flexible y debe ser utilizado cuando se previlegie la
	portabilidad,  ya que ofrece la capacidad de almacenar en distintos medios como
	LDAP, ODBMS, XML, ODF, Excel etc\cite{jdo02}. Sin embargo, JPA es más
	usado\cite{jdo03}, ya que simplifica el manejo cuando se desea hacer un manejo
	de datos mediante base de datos relacionales. JPA es actualmente desarrollado
	por el grupo de desarollo de EJB 3.0 como parte del JSR 220\footnote{
	Java Specification Requests Enterprise JavaBeansTM 3.0)}\cite{jpa01}, lo que
	está provocando que muchos framework y servidores de aplicaciones provean
	implementaciones del estándar, aunque su uso no está limirtado a componentes
	EJB. Puede ser utilizado en aplicaciones web y aplicaiones clientes, incluso
	fuera de plataformas JavaEE.

